\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé \no{}1 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{21 septembre 2024}
\duree{Durée: 1 heure 30} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}

% % les énumérations
% \usepackage{paralist}
% \renewcommand{\labelenumi}{\bfseries Q\arabic{enumi}.}
% \renewcommand{\labelenumii}{\bfseries Q\theenumi.\arabic{enumii}.}
% \setdefaultleftmargin{}{1cm}{}{}{}{}

% % Définition d'un compteur global pour la numérotation des questions
% \newcounter{globalQ} % Création du compteur global
%  \newcommand{\Qu}{\protect\stepcounter{globalQ}Q\theglobalQ.  }  %  Macro
%  pour afficher et incrémenter la question


% Définition d'un compteur global pour la numérotation des questions
\newcounter{globalQ} % Création du compteur global
\newcommand{\Qu}{\refstepcounter{globalQ}\textbf{Q\theglobalQ.}} % Incrémente et affiche le compteur

% les énumérations
\usepackage{paralist}
\setdefaultleftmargin{}{1cm}{}{}{}{}
\renewcommand{\labelenumi}{\Qu} % Utilisation de la commande \Qu pour chaque élément d'énumération
\renewcommand{\labelenumii}{\bfseries Q\theenumi.\arabic{enumii}.} % Numérotation des sous-éléments

\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


%\vspace{1cm}
\section*{Exercice 1: Logique des prédicats en mathématiques (5 points)}

\begin{enumerate}
    \item (1 point): Traduire la proposition \og Pour tout entier naturel $x$, s'il est impair et positif, alors $x > 0$.\fg{}
    \item (1 point): Traduire la proposition \og Il existe un réel $x$ tel que $x + 1 = 0$.\fg{}
    \item (1.5 points): Soient les propositions suivantes : 
        \begin{itemize}
            \item $P(x)$ : \og $x$ est un nombre entier impair \fg{}
            \item $Q(x)$ : \og $x > 0$ \fg{}
            \item $R(x, y)$ : \og $x + y = 1$ \fg{}
        \end{itemize}
        Quelle est la valeur de vérité de $(\forall x \in \mathbb{R})(P(x) \land Q(x)
        \Rightarrow  R(x, 1  - x))$?
    \item (1.5 points): Traduire et démontrer la validité de la proposition \og $\forall x \in \mathbb{R}$, $\exists y \in \mathbb{R}$ tel que $x + y = 1$\fg{}.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2: Calcul algébrique avancé (6 points)}

\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{4}
    \item  (1 point): Simplifier $(x^2 - 4x + 4) - (x^2 - 2x + 1)$.
    \item  (1 point): Simplifier $\dfrac{(x^3 - 8)}{(x - 2)}$.
    \item  (1.5 points): Résoudre $2x^3 - 5x^2 + 3x - 1 = 0$.
    \item  (1.5 points): Résoudre $x^4 - 5x^2 + 4 = 0$.
    \item  (1 point): Factoriser $x^3 + 2x^2 - x - 2$.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 3: Fonctions puissances réelles et logarithmes (7 points)}

\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{9}
    \item  (2 points): Étudier l'ensemble de définition et la monotonie de $f(x) = x^{3/2} - 2x^{1/2}$.
    \item  (1.5 points): Résoudre $x^{\frac{1}{3}} = 8$.
    \item  (1.5 points): Résoudre $x^{\frac{1}{2}} - 3x^{\frac{1}{4}} + 2 = 0$.
    \item  (2 points): Résoudre l'équation $\ln(x) + \ln(2) = \ln(4)$.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 4: Fonctions exponentielles et équations (7 points)}

\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{13}
    \item  (2 points): Étudier les variations de $f(x) = \dfrac{x}{x^2 + 1}$.
    
    \item \textbf{Question Python} : Écrire un programme Python pour représenter graphiquement $f(x)$ sur l'intervalle $[-2, 2]$ en utilisant \texttt{numpy} et \texttt{matplotlib.pyplot}.
    \item  (2 points): Résoudre l'équation $3^x = 9x$.
    \item  (2 points): Résoudre l'inéquation $x^2 - 5x + 6 \leq 0$ et interpréter graphiquement.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 5: Équations du second degré (5 points)}

\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{17}
    \item  (1.5 points): Résoudre $x^2 - 3x + 2 = 0$.
    \item  (1.5 points): Résoudre $4x^2 + 9 = 0$.
    \item  (1.5 points): Étudier la nature des racines de l'équation $x^2 - 5x + 6 = 0$ et factoriser le trinôme.
    \item  (0.5 point): Résoudre l'inéquation $x^2 - 4x + 3 > 0$.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 6: Programmation Python - Instructions conditionnelles (6 points)}

\textbf{Question Python}:
\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{21}
    \item  (3 points): Écrire un programme Python qui demande à l'utilisateur d'entrer un nombre et qui affiche si ce nombre est:
    \begin{itemize}
        \item pair ou impair,
        \item positif ou négatif.
    \end{itemize}
    
    Utiliser les instructions conditionnelles \texttt{if}, \texttt{elif}, et \texttt{else}.
    
    \item  (3 points): Écrire un programme Python qui calcule la valeur
      de $f(x)  = x^2 -  5x + 6$  pour un nombre  donné et qui  affiche \og
      Positif\fg{} ou \og Négatif\fg{}. Si le résultat est exactement zéro,
      afficher \og Nul\fg{}.
\end{enumerate}




%%%%





\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
